<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mapas on Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/tags/mapas/</link>
    <description>Recent content in Mapas on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/tags/mapas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Juros, taxas de crescimento e aproximações</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/taylor-maclaurin-taxa/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/taylor-maclaurin-taxa/</guid>
      <description>Esse post vai fugir um pouco do usual. Não vamos fazer análise de dados, nem escrever código. Vamos ter algumas equações e gráficos, mas nada muito complicado. Vamos tentar responder duas perguntas:
 Tenho uma série de crescimento do PIB nos trimestres de um ano. O crescimento acumulado no período é igual à soma das taxas de crescimento?
  Tenho valores de inflação e taxa de juros nominal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapeando crianças sem registro civil</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/birth-registration-map/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/birth-registration-map/</guid>
      <description> Esse post é um pequeno follow-up da discussão sobre mapas de densidade de pontos, mas com um pouco mais de diretos da infância e adolescência. Vamos analisar como se distribuem espacialmente as crianças com e sem registro de nascimento, usando dados dos agregados de setores censitários do Censo 2010.
Dessa vez, vamos focar em 4 capitais: Belém, Manaus , Fortaleza e São Luís.
Sem mais conversa, prossigamos.
Belém  Manaus  Fortaleza  São Luís  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Composição de cor/raça de algumas cidades brasileiras usando mapas de densidades de pontos</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/ethnic-composition-brazilian-cities/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/ethnic-composition-brazilian-cities/</guid>
      <description>Você pode encontrar o código para as imagens deste post aqui.
 Há algum tempo, eu encontrei este post, mostrando como as etnias se distribuem em Londres. Achei muito interessante, já que ele revela padrões sobre como as comunidades se organizam e como a deseigualdade se expressa através da localização dos domicílios.
Nossa tarefa de hoje é aplicar a mesma técnica no Brasil. Aqui está a nossa lista de cidades: São Paulo, Rio de Janeiro, Brasília, Recife, Salvador, e minha terra natal Manaus.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>