<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/</link>
    <description>Recent content on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Fri, 19 Jul 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre a interpretação do intervalo de confiança na inferência frequentista</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2024/07/index.pt-br/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2024/07/index.pt-br/</guid>
      <description>Na semana passada, eu fui perguntar do professor Gustavo sobre uns cálculos relacionados a um modelo que estou tentando ajustar. Acabei ficando para a aula do primeiro semestre do mestrado/doutorado.
A aula era sobre intervalos de confiança. E um dos pontos principais deste assunto é a interpretação do intervalo de confiança. A interpretação (frequentista) correta é que, sob amostragem repetida, 95% dos intervalos de confiança cobrem o parâmetro populacional. Ou seja: não é uma afirmação sobre o intervalo em si, mas sobre o método de construção do intervalo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conferência de Estimação em Pequenas Áreas em Lima</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2024/06/sae-peru-2024/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2024/06/sae-peru-2024/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Voltei de Southampton no dia 26/5. Mas, no domingo seguinte, viajei até o Peru
para a “SAE-Peru”, uma conferência que teve muitos trabalhos interessantes sobre
estimação em pequenas áreas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Começando 2024! (um pouco atrasado)</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2024/03/southampton-2024/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2024/03/southampton-2024/</guid>
      <description>Como vocês podem ter notado, eu ando meio low-profile sumido por aqui. Do ano passado pra cá, também trabalhei em outras coisas, incluindo a nova versão da convey, já no CRAN. Anthony e eu trabalhamos um bocado nisso nos meses em que ele estava de visita no Rio.
13/03/2024: O Anthony me lembrou que o site do Federal Reserve (Banco Central dos Estados Unidos) agora têm uma referência para o nosso “livro/site”!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quebrando o TCL para Populações Finitas sob Amostragem Sem Reposição</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2023/06/clt-srswor/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2023/06/clt-srswor/</guid>
      <description>Aviso: Esse exemplo é discutido na aula sobre Métodos de Monte Carlo em Populações Finitas, elaborada ao longo do meu estágio de docência em Estatística Computacional 2.
Um dos resultados teóricos com maior resultado prático é o Teorema Central do Limite. Ele fundamenta a aproximação da distribuição (assintótica) de um estimador pela distribuição normal, sendo a base da construção dos intervalos de confiança “tradicionais”. Em linhas gerais, a interpretação usual é que quanto maior \(n\) — o tamanho da amostra —, melhor é a aproximação pela distribuição normal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minicurso no Encontro da ABEP 2022!</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2022/11/minicurso-abep-2022/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2022/11/minicurso-abep-2022/</guid>
      <description>Na próxima segunda-feira (07/11/2022), vou ministrar o minicurso “Medindo Desigualdade e Pobreza com a PNAD Contínua” no XXII Encontro Nacional de Estudos Populacionais (ENEP), promovido pela Associação Brasileira de Estudos Populacionais (ABEP); mais informações sobre este e outros minicursos podem ser encontrados neste link.
Este ano, o curso é uma versão mais curta daquele que ministrei em 2021 para o IESP, com algumas novidades. Também estou trabalhando em uma nova versão para 2023, com algumas aulas a mais.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Filtrando subpopulações em amostras complexas</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2022/07/survey-subset/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2022/07/survey-subset/</guid>
      <description>O Thomas Lumley já escreveu sobre isso; link aqui!
Uma das coisas mais interessantes que pesquisas domiciliares permitem fazer é filtrar domínios de análise. Por exemplo, além da renda média da população, é possível estimar as rendas médias das áreas urbanas e áreas rurais. Para avaliar a precisão dessas estimativas, estimamos a variância do estimador e o intervalo de confiança.
No entanto, Tem uma prática problemática em alguns exemplos deste tipo de análise com o pacote survey: deletar as linhas antes de descrever o plano amostral.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualizando a inflação desde janeiro de 2020</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2022/06/serie-ipca-202001/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2022/06/serie-ipca-202001/</guid>
      <description>Esse vai ser bem curtinho porque estou de férias. A minha conterrânea Milena1, mostrou uma animação bem interessante sobre inflação nos EUA (ou UK; não lembro direito). Perguntou se dava para fazer algo parecido com os dados do Brasil.
O Gráfico abaixo mostra o quanto a inflação cresceu ao longo dos meses em relação à janeiro de 2020. Ou seja: a barra de “Alimentação e bebidas” aponta para 15,3%, isso significa que o preço naquele mês era 15,3% maior que o preço de janeiro de 2020.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taxa de Pobreza por Estratos Geográficos em 2021</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2022/06/pnadc-pobreza-2021/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2022/06/pnadc-pobreza-2021/</guid>
      <description>No dia 10/6, o IBGE divulgou os rendimentos de outras fontes, coletado pela PNADC durante a 5ª visita de cada trimestre de 2021; clique aqui para acessar o release completo. Isso me mostrou duas coisas:
Meu modelo de previsão errou bem mais do que eu gostaria. Por que? A relação entre rendimento do trabalho e rendimento de outras fontes mudou muito com a retirada do auxílio emergencial; É possível estimar a taxa de pobreza por estratos geográficos (outra novidade).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amostragem por Cotas</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2022/04/amostragem-cotas/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2022/04/amostragem-cotas/</guid>
      <description>Ontem, eu estava vendo stories no Instagram e me deparei com uma aula com as palavras “Amostragem por cotas e pós-estratificação”. Isso me lembrou de um comentário que fiz na aula de amostragem da semana passada: se você não tem uma amostragem probabilística, sua inferência necessariamente se baseia em um modelo, seja ele sobre o modo como a amostra foi selecionada ou sobre o comportamento da variável na população.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mudanças na PNAD Contínua: Raking e Bootstrap</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2021/12/pnadc-raking-bootstrap/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2021/12/pnadc-raking-bootstrap/</guid>
      <description>Atualização (25/07/2022): eu e prof. Pedro Silva (ENCE/IBGE) fizemos uma apresentação no IPEA sobre Método dos Conglomerados Primários e estimação de variância do estimador de calibração usando a PNADC. Os slides estão disponíveis neste link.
Recentemente, a PNAD Contínua passou por duas mudanças:
Mudança de pós-estratificação para raking; Mudança no método de estimação da variância dos estimadores, do Método do Conglomerado Primário para bootstrap. Mas o que isso significa? E como considerar isso na estimação usando o R?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erros em dados administrativos</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2021/07/admdata-hand/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2021/07/admdata-hand/</guid>
      <description>Uma reportagem da Folha apontou que 26 mil brasileiros tomaram vacina vencida.
Como eles descobriram isso? Verificando as datas de validade e de aplicação das doses nos registros do Ministério da Saúde. As prefeituras responderam com diversos argumentos. Um deles é o seguinte: há incorreções na data de aplicação em alguns registros. Uma análise relativamente simples indica que esse dado realmente tem problemas.
Essa reportagem me lembrou de dois textos que li recentemente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A pobreza aumentou ou diminuiu entre 2015 e 2019?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2021/05/dominancia-pobreza-2015-2019/</link>
      <pubDate>Sun, 23 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2021/05/dominancia-pobreza-2015-2019/</guid>
      <description>Pergunta rápida: entre 2015 e 2019, a pobreza aumentou ou diminuiu? Se você pergunta de um logicista, a resposta é sim. Se você pergunta de economista, a resposta é depende.
A medida de pobreza (monetária) mais conhecida é a taxa de pobreza, cuja interpretação é bastante simples: é o percentual de pessoas que cuja renda é inferior ou igual a uma linha de pobreza. Neste caso, precisamos resolver dois pontos: a definição de renda e da linha de pobreza.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>(Algumas) Estatísticas sobre fome no Brasil (2017-2018)</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2021/01/fome-pof-2017-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2021/01/fome-pof-2017-2018/</guid>
      <description>Atualização (07/10/2022): um colega encontrou um erro na modo como eu construí a variável. Diante disso, aproveitei um tweet antigo para reescrever de um jeito que faça mais sentido, usando uma variável derivada baseada na escala de segurança alimentar usada no IBGE. No entanto, o argumento permanece o mesmo.
A última Pesquisa de Orçamentos Familliares (POF), realizada em 2017-2018, traz informações muito interessantes sobre consumo e condição de vida das pessoas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Registro Civil, Ministério da Saúde e Subregistro de óbitos</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/09/subregistro-obito/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/09/subregistro-obito/</guid>
      <description>TL;DR: subregistro existe, é um problema e as taxas de mortalidade ingênuas estão provavelmente erradas. Mas não são inúteis.
Estive fazendo alguns exercícios de demografia e pensando sobre subregistro e o quanto isso é um problema. Resolvi pegar algumas leituras que fiz recentemente e tentar mostrar onde isso aparece.
Um pouco de história Em alguns países, os registros de nascimentos e mortes é tão bom que você pode calcular as estimativas mortalidade infantil diretamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estrutura etária e anos de estudo</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/educacao-padronizacao/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/educacao-padronizacao/</guid>
      <description>Ao estudar algumas características de populações distintas, outras características podem influenciar indiretamente na análise. Por exemplo, ao ver a taxa de mortalidade bruta (TBM) da Itália e comparar com a mesma taxa do Nordeste pode ser que a primeira seja maior que a segunda. Isso singifica que as condições de vida na Itália são piores que no Nordeste? Não. Acontece que, por causa da estrutura etária, essa comparação não é justa: uma população mais velha tende a apresentar TBM mais alta que outra mais jovem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desigualdade e polarização</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/polarizacao-desigualdade/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/polarizacao-desigualdade/</guid>
      <description>Há algum tempo atrás, vi uma discussão bem interessante sobre desigualdade e a Grazielle David do podcast É da sua conta! levantou o tema da polarização de renda. Eu já tinha lido um pouco a respeito e tinha até começado a escrever uma apresentação sobre o tema, mas não tinha calculado nada de fato. Deixei anotado para o futuro.
O momento chegou. Neste post, vou tentar explicar um pouco do que é polarização e como essa abordagem se diferencia da desigualdade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pigou-Dalton, Hammond e desigualdade em estados de saúde</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/06/hammond-srhs/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/06/hammond-srhs/</guid>
      <description>O princípio de Pigou-Dalton é uma das ideias mais fundamentais na mensuração de desigualdade em variáveis cardinais. Basicamente, quando determinada quantidade de renda é transferida de alguém pobre para alguém rico (i.e., uma transferência regressiva), a desigualdade aumenta.
Algumas medidas de desigualdade atendem o princípio de Pigou-Dalton apenas em alguns conjuntos da distribuição de renda: por exemplo, a razão entre as rendas dos 10% mais ricos sobre os 50% mais pobres – i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variance: Population, Sample and Sampling</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/06/variance-sampling/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/06/variance-sampling/</guid>
      <description>Population variance, sample variance and sampling variance In finite population sampling context, the term variance can be confusing. One of the most common mistakes is mixing up population variance, sample variance and sampling variance. Some definitions may be helpful:
Population variance \(S^2\): describes the variability of a characteristic in the population; Sample variance \(s^2\): describes the variability of a characteristic in the sample and can be used to estimate the population variance; Sampling variance \(Var( \overline{y} )\): describes the variability of estimates; in this case, the sample mean.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos epidemiológicos, amostragem e cadeias de Markov</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/sir-markov/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/sir-markov/</guid>
      <description>É notório que há uma grande subnotificação de casos da COVID-19. Como se pode imaginar, testar as pessoas na porta do hospital enviesaria as amostras. Então, como fazer testagem em massa? Uma estratégia possível seria usar uma amostra aleatória. Usando uma ideia antiga desenvolvida pelo economista estatístico Robert Dorfman (Dorfman, 1943), é possível reduzir os custos da testagem. Por exemplo, em vez de testar imediatamente todas as pessoas de um domicílio, testamos o conjunto de pessoas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Juros, taxas de crescimento e aproximações</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/taylor-maclaurin-taxa/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/taylor-maclaurin-taxa/</guid>
      <description>Esse post vai fugir um pouco do usual. Não vamos fazer análise de dados, nem escrever código. Vamos ter algumas equações e gráficos, mas nada muito complicado. Vamos tentar responder duas perguntas:
Tenho uma série de crescimento do PIB nos trimestres de um ano. O crescimento acumulado no período é igual à soma das taxas de crescimento?
Tenho valores de inflação e taxa de juros nominal. A taxa de juros real é igual à taxa de juros nominal menos a inflação?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mortalidade na infância: comparando municípios e países</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/u5-mun-paises/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/u5-mun-paises/</guid>
      <description>Às vezes, quando estamos estudando algo, acabamos aprendendo mais do que esperávamos.
Há alguns dias, andei estudando ligação probabilística de bases de dados. Acabei notando que uma coisa interessante: essa técnica pode ser usada para comparar coisas bem diferentes. Anotei no meu caderno e resolvi explorar mais a fundo hoje.
Vejamos.
Entendendo a desigualdade regional no Brasil a partir do mundo Na época que eu trabalhava mais diretamente com comunicação a partir de estatísticas, o problema principal era: como ajudar o leitor não-especializado a entender um número?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mentiras, mentiras cabeludas e &#34;big data&#34;</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/meng2018/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/meng2018/</guid>
      <description>Atualização (27/05/2020): o professor Pedro Nascimento Silva (ENCE/IBGE) fez uma apresentação sobre o mesmo tópico em 2019 para o Colóquio do IME-USP. O link para slides e vídeo da apresentação podem ser encontrados aqui.
Eu queria fechar esse ano com um problema que andei lendo a respeito no passado recente: inferência descritiva com amostras não-probabilísticas. Alguns dos textos mais interessantes são Smith (1983), Meng (2014), Elliott e Valliant (2017) e Meng (2018).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sopas, universos paralelos e modelos de superpopulação</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/superpopulacao/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/superpopulacao/</guid>
      <description>Tive a oportunidade de estudar amostragem e análise de dados amostrais na ENCE com excelentes professores1 esse ano. E foi incrível! Tentei aproveitar da melhor maneira possível. Entre algumas ideias exploradas, existem os modelos de superpopulação, que desempenham um papel fundamental na análise de dados amostrais. É uma ideia tão interessante que resolvi escrever um post sobre isso, mas com uma restrição: ser didático e, se possível, interessante para um público mais amplo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desigualdade ou pobreza?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/08/desigualdade-pobreza-log/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/08/desigualdade-pobreza-log/</guid>
      <description>Pesquisando no repositório das piores ideias da humanidade1, não é raro encontrar a seguinte frase:
“A pobreza importa. A desigualdade, não.”
Aparentemente, tem gente que acredita nisso. Vou mostrar o quanto isso é estúpido.
Considere a sociedade A, cuja renda média é $500.10 e o índice de Gini é 0.400. Vejamos a distribuição cumulativa.
Agora considere a Sociedade B, produzida a partir de \(n\) transferências regressivas para o indivíduo mais rico de modo que os demais indivíduos não-pobres estejam quase na linha de pobreza.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Temer, desemprego e procura de empregos: entendendo conceitos da PNAD Contínua</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/05/temer-desemprego-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/05/temer-desemprego-2018/</guid>
      <description>Atualização (14/02/2021): Que saudades de passar raiva com o Temer&amp;hellip;
Uma controvérsia relativamente recente foi protagonizada pelo Temer, durante uma palestra na ESPM. Ele teria afirmado que não houve aumento da taxa de desemprego, mas, sim, aumento das pessoas procurando emprego. Antes da divulgação dos dados da PNADC do 1º trimestre de 2018, tive uma conversa com um professor a respeito de até onde aquilo faz ou não faz sentido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PNAD Contínua 2017: extrema pobreza na infância e desigualdade</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</guid>
      <description>Atualização (21/12/2019): refiz todas as análises usando a nova definição de renda domiciliar per capita e seu respectivo deflator.
Interrompendo o meu hiato de alguns meses, resolvi voltar com uma comparação os dados de renda das PNADCs anuais 2016-2017. No entanto, vamos falar um pouco da desigualdade em geral e, então, partir para uma questão mais específica: pobreza na infância1.
Mas, antes de tudo, um aviso:
Todos as estimativas a seguir foram feitas por mim.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Research</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/research/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/research/</guid>
      <description>R packages As author convey: Income Concentration Analysis with Complex Survey Samples. With Djalma Pessoa (creator/author) and Anthony Damico (author).
Books Poverty and Inequality with Complex Survey Data. With Djalma Pessoa and Anthony Damico. Available here.
Articles and other publications Panorama da distorção idade-série no Brasil. With UNICEF Brazil. Available here.
Journal of Official Statistics. Listed as editorial collaborator in v.33, n.4, p. 1097. Available here.
Análise de dados utilizando as libraries survey e convey do R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que a PNAD Contínua 2016 diz sobre desigualdade e pobreza nos estados?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</guid>
      <description>Atualização (21/12/2019): refiz todas as análises usando a nova definição de renda domiciliar per capita e seu respectivo deflator.
Na última quarta (29/11), o IBGE finalmente apresentou as estimativas relativas aos rendimentos de todas as fontes, além de disponibilizar os microdados para os cálculos.
Ok, mas o que isso quer dizer? Aguardei ansiosamente1 para saber como as coisas irão funcionar com o fim da PNAD anual e introdução da PNAD Contínua.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CGIg/CNIg e SINCRE: analisando os microdados do OBMigra</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/microdados-obmigra/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/microdados-obmigra/</guid>
      <description>O assunto de hoje são os microdados do OBMigra. Mas, antes disso, vamos apresentar um pouco do contexto institucional.
OBMigra O Observatório das migrações internacionais (OBMigra) é fruto de um convênio estabelecido entre o Ministério do Trabalho (MTb), Conselho Nacional de Imigração (CNIg) e Universidade de Brasília (UnB). Sua finalidade é ampliar o conhecimento a respeito dos fluxos migratórios internacionais no Brasil, através de estudos e análises empíricas, e fornecer subsídios para a formulação de estratégias de política pública.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analisando RAIS e CAGED com R</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/rais-caged-r/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/rais-caged-r/</guid>
      <description>Dando sequência ao post anterior, vamos analisar outra base de dados. Ou outras bases de dados?
Dessa vez, falaremos dos microdados do RAIS e CAGED. Vamos?
Bases do Ministério do Trabalho O Ministério do Trabalho (MTb) permite que o usuário acesse os microdados de duas bases muito interessantes: RAIS e CAGED. Bom, além de serem mais dois elementos na “sopa de letrinhas” de microdados brasileiros, o que são exatamente esses dados?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analisando a amostra do Cadastro Único com R</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/amostra-cadunico-r/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/amostra-cadunico-r/</guid>
      <description>Atualização (04/02/2021): modifiquei o código para 2018 pois os pesos não possuíam o separador decimal e porque o pacote MonetDBLite foi removido do CRAN. Sugiro tomar cuidado com análises sobre 2018.
Você sabe o que é o Cadastro Único? Sabe que uma amostra dos microdados está disponível? Sabe que dá pra analisar no R?
Não? Até uns dias atrás, eu também não.
Se você tem interesse nessa base de dados, vamos lá!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapeando crianças sem registro civil</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/birth-registration-map/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/birth-registration-map/</guid>
      <description> Esse post é um pequeno follow-up da discussão sobre mapas de densidade de pontos, mas com um pouco mais de diretos da infância e adolescência. Vamos analisar como se distribuem espacialmente as crianças com e sem registro de nascimento, usando dados dos agregados de setores censitários do Censo 2010.
Dessa vez, vamos focar em 4 capitais: Belém, Manaus , Fortaleza e São Luís.
Sem mais conversa, prossigamos.
Belém Manaus Fortaleza São Luís </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Composição de cor/raça de algumas cidades brasileiras usando mapas de densidades de pontos</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/ethnic-composition-brazilian-cities/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/ethnic-composition-brazilian-cities/</guid>
      <description>Você pode encontrar o código para as imagens deste post aqui.
Há algum tempo, eu encontrei este post, mostrando como as etnias se distribuem em Londres. Achei muito interessante, já que ele revela padrões sobre como as comunidades se organizam e como a deseigualdade se expressa através da localização dos domicílios.
Nossa tarefa de hoje é aplicar a mesma técnica no Brasil. Aqui está a nossa lista de cidades: São Paulo, Rio de Janeiro, Brasília, Recife, Salvador, e minha terra natal Manaus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ENEM e desigualdade na educação: uma análise dos dados de 2015</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
      <description>Há alguns dias atrás, rolou o ENEM desse ano. E daí veio a ideia para este post: analisar a desigualdade na educação entre os jovens do Ensino Médio a partir das pontuações dos candidatos. Usando R, como sempre.
Vou tentar manter as complicações matemáticas fora da questão e focar na aplicação da técnica para entender o contexto da desigualdade educacional. Assim, pretendo trazer gente de outras áreas, como pedagogos e sociólogos, que podem se beneficiar de mais uma ferramenta para analisar o problema, além de contribuir com novas perspectivas para “aqueles que só pensam com números”1.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
