<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/</link>
    <description>Recent content on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Estrutura etária e anos de estudo</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/educacao-padronizacao/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/educacao-padronizacao/</guid>
      <description>Ao estudar algumas características de populações distintas, outras características podem influenciar indiretamente na análise. Por exemplo, ao ver a taxa de mortalidade bruta (TBM) da Itália e comparar com a mesma taxa do Nordeste pode ser que a primeira seja maior que a segunda. Isso singifica que as condições de vida na Itália são piores que no Nordeste? Não. Acontece que, por causa da estrutura etária, essa comparação não é justa: uma população mais velha tende a apresentar TMB mais alta que outra mais jovem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desigualdade e polarização</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/polarizacao-desigualdade/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/polarizacao-desigualdade/</guid>
      <description>Há algum tempo atrás, vi uma discussão bem interessante sobre desigualdade e a Grazielle David do podcast É da sua conta! levantou o tema da polarização de renda. Eu já tinha lido um pouco a respeito e tinha até começado a escrever uma apresentação sobre o tema, mas não tinha calculado nada de fato. Deixei anotado para o futuro.
O momento chegou. Neste post, vou tentar explicar um pouco do que é polarização e como essa abordagem se diferencia da desigualdade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estimando índice de Gini com a distribuição GB2</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/gini-gb2/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/gini-gb2/</guid>
      <description>Aviso: Esse post é experimental e eu posso estar completamente errado. Leia com cautela. Ou não leia.
Ainda vou incluir as referências.
 Aproveitando que eu estou com algum tempo e evitando pensar no seminário de dissertação amanhã, resolvi escrever um pouco sobre a única coisa que as pessoas acham que eu faço estimar índices de Gini.
Li um pouco sobre estimação de índices de Gini com a distribuição Beta Generalizada do Tipo 2 e achei bem interessante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pigou-Dalton, Hammond e desigualdade em estados de saúde</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/06/hammond-srhs/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/06/hammond-srhs/</guid>
      <description>O princípio de Pigou-Dalton é uma das ideias mais fundamentais na mensuração de desigualdade em variáveis cardinais. Basicamente, quando determinada quantidade de renda é transferida de alguém pobre para alguém rico (i.e., uma transferência regressiva), a desigualdade aumenta.
Algumas medidas de desigualdade atendem o princípio de Pigou-Dalton apenas em alguns conjuntos da distribuição de renda: por exemplo, a razão entre as rendas dos 10% mais ricos sobre os 50% mais pobres – i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variance: Population, Sample and Sampling</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/06/variance-sampling/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/06/variance-sampling/</guid>
      <description>Population variance, sample variance and sampling variance In finite population sampling context, the term variance can be confusing. One of the most common mistakes is mixing up population variance, sample variance and sampling variance. Some definitions may be helpful:
 Population variance \(S^2\): describes the variability of a characteristic in the population; Sample variance \(s^2\): describes the variability of a characteristic in the sample and can be used to estimate the population variance; Sampling variance \(Var( \overline{y} )\): describes the variability of estimates; in this case, the sample mean.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos epidemiológicos, amostragem e cadeias de Markov</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/sir-markov/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/sir-markov/</guid>
      <description>É notório que há uma grande subnotificação de casos da COVID-19. Como se pode imaginar, testar as pessoas na porta do hospital enviesaria as amostras. Então, como fazer testagem em massa? Uma estratégia possível seria usar uma amostra aleatória. Usando uma ideia antiga desenvolvida pelo economista estatístico Robert Dorfman (Dorfman, 1943), é possível reduzir os custos da testagem. Por exemplo, em vez de testar imediatamente todas as pessoas de um domicílio, testamos o conjunto de pessoas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre as vidas perdidas em Manaus</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/stat-pes/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/stat-pes/</guid>
      <description>No dia que eu escrevo esse post, o Brasil enfrenta uma epidemia severa que custou a vida de milhares de pessoas. O número oficial de mortos já passa de 2.700. E é evidente a subnotificação, já que só os casos graves hospitalizados foram testados.
Hoje, eu não quero fazer gráficos ou tabelas. Eu não quero falar de curvas que se achatam, de picos ou vales. Eu não quero falar de números.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Juros, taxas de crescimento e aproximações</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/taylor-maclaurin-taxa/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/taylor-maclaurin-taxa/</guid>
      <description>Esse post vai fugir um pouco do usual. Não vamos fazer análise de dados, nem escrever código. Vamos ter algumas equações e gráficos, mas nada muito complicado. Vamos tentar responder duas perguntas:
 Tenho uma série de crescimento do PIB nos trimestres de um ano. O crescimento acumulado no período é igual à soma das taxas de crescimento?
  Tenho valores de inflação e taxa de juros nominal. A taxa de juros real é igual à taxa de juros nominal menos a inflação?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mortalidade na infância: comparando municípios e países</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/u5-mun-paises/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/u5-mun-paises/</guid>
      <description>Às vezes, quando estamos estudando algo, acabamos aprendendo mais do que esperávamos.
Há alguns dias, andei estudando ligação probabilística de bases de dados. Acabei notando que uma coisa interessante: essa técnica pode ser usada para comparar coisas bem diferentes. Anotei no meu caderno e resolvi explorar mais a fundo hoje.
Vejamos.
Entendendo a desigualdade regional no Brasil a partir do mundo Na época que eu trabalhava mais diretamente com comunicação a partir de estatísticas, o problema principal era: como ajudar o leitor não-especializado a entender um número?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por que calcular variâncias de estimativas?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/amostra-complexa-epa/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/amostra-complexa-epa/</guid>
      <description>Eu ia encerrar com o último texto, mas lembrei de outra coisa. Durante o mestrado, quando alguns colegas trabalhavam com a PNADC, eu sempre comentava que era importante levar o plano amostral em consideração. Diante disso, eles levaram o peso amostral em consideração. No entanto, o plano amostral é mais do que os pesos amostrais!
Usar os pesos amostrais faz com que suas estimativas não sejam viesadas. Mas, se o plano amostral não for ignorável, as variâncias estarão incorretas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mentiras, mentiras cabeludas e &#34;big data&#34;</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/meng2018/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/meng2018/</guid>
      <description>Atualização (27/05/2020): o professor Pedro Nascimento Silva (ENCE/IBGE) fez uma apresentação sobre o mesmo tópico em 2019 para o Colóquio do IME-USP. O link para slides e vídeo da apresentação podem ser encontrados aqui.
 Eu queria fechar esse ano com um problema que andei lendo a respeito no passado recente: inferência descritiva com amostras não-probabilísticas. Alguns dos textos mais interessantes são Smith (1983), Meng (2014), Elliott e Valliant (2017) e Meng (2018).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sopas, universos paralelos e modelos de superpopulação</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/superpopulacao/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/superpopulacao/</guid>
      <description>Tive a oportunidade de estudar amostragem e análise de dados amostrais na ENCE com excelentes professores1 esse ano. E foi incrível! Tentei aproveitar da melhor maneira possível. Entre algumas ideias exploradas, existem os modelos de superpopulação, que desempenham um papel fundamental na análise de dados amostrais. É uma ideia tão interessante que resolvi escrever um post sobre isso, mas com uma restrição: ser didático e, se possível, interessante para um público mais amplo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por que é tão difícil calcular variância com amostras complexas?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/varianca-adac/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/varianca-adac/</guid>
      <description>Já faz algum tempo que passei por essa situação mas acho que vale a pena pensar a respeito.
Em um fórum de R, uma pessoa pergunta onde está a função pra calcular um determinado número com a PNAD. Eu vou dou uma olhada e vejo que, de fato, a função não existe. Explico para a pessoa que a função não existe porque ninguém escreveu ainda. E me responde: alguém pode fazer isso aí rapidinho?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desigualdade ou pobreza?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/08/desigualdade-pobreza-log/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/08/desigualdade-pobreza-log/</guid>
      <description>Pesquisando no repositório das piores ideias da humanidade1, não é raro encontrar a seguinte frase:
 “A pobreza importa. A desigualdade, não.”
 Aparentemente, tem gente que acredita nisso. Vou mostrar o quanto isso é estúpido.
Considere a sociedade A, cuja renda média é $500.10 e o índice de Gini é 0.400. Vejamos a distribuição cumulativa.
Agora considere a Sociedade B, produzida a partir de \(n\) transferências regressivas para o indivíduo mais rico de modo que os demais indivíduos não-pobres estejam quase na linha de pobreza.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Temer, desemprego e procura de empregos: entendendo conceitos da PNAD Contínua</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/05/temer-desemprego-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/05/temer-desemprego-2018/</guid>
      <description>Uma controvérsia relativamente recente foi protagonizada pelo Temer, durante uma palestra na ESPM. Ele teria afirmado que não houve aumento da taxa de desemprego, mas, sim, aumento das pessoas procurando emprego. Antes da divulgação dos dados da PNADC do 1º trimestre de 2018, tive uma conversa com um professor a respeito de até onde aquilo faz ou não faz sentido.
Escolhi esperar1 até os microdados saírem…
Pois bem: saíram ontem, dia 17.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qual a relação entre a hora de nascimento e o tipo de parto?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/05/partos-brasil-2016/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/05/partos-brasil-2016/</guid>
      <description>O último post foi corrido, eu sei. Esse vai ser um pouco menos corrido, acho.
Se você quiser pular direto para a análise, clique aqui.
Muita coisa acontecendo por aqui.
Semana passada, fui pro Rio. Serei propositalmente misterioso neste ponto, mas acho que vem coisa por aí.
Na volta para Manaus, fiz uma mini-maratona para visitar amigos em Brasília nas 7 horas de escala. Para quem eu fiquei devendo visita: vou para a Campus Party Brasília no fim de maio!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PNAD Contínua 2017: extrema pobreza na infância e desigualdade</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</guid>
      <description>Atualização (21/12/2019): refiz todas as análises usando a nova definição de renda domiciliar per capita e seu respectivo deflator.
 Interrompendo o meu hiato de alguns meses, resolvi voltar com uma comparação os dados de renda das PNADCs anuais 2016-2017. No entanto, vamos falar um pouco da desigualdade em geral e, então, partir para uma questão mais específica: pobreza na infância1.
Mas, antes de tudo, um aviso:
Todos as estimativas a seguir foram feitas por mim.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Research</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/research/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/research/</guid>
      <description>R packages As author &amp;nbsp;&amp;nbsp;convey: Income Concentration Analysis with Complex Survey Samples. With Djalma Pessoa (creator/author) and Anthony Damico (author).
Books &amp;nbsp;&amp;nbsp;Poverty and Inequality with Complex Survey Data. With Djalma Pessoa and Anthony Damico. Available here.
Articles and other publications &amp;nbsp;&amp;nbsp;Panorama da distorção idade-série no Brasil. With UNICEF Brazil. Available here.
&amp;nbsp;&amp;nbsp;Journal of Official Statistics. Listed as editorial collaborator in v.33, n.4, p. 1097. Available here.
&amp;nbsp;&amp;nbsp;Análise de dados utilizando as libraries survey e convey do R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Censo da Educação Superior: gênero e cursos em 2016</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/analise-censo-superior-genero-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/analise-censo-superior-genero-2016/</guid>
      <description>knitr::opts_chunk$set(cache=FALSE) # defaults to cacheing Encerrando1 as análises usando bases de dados públicas, vamos focar no ensino superior.
Inicialmente, vamos explicar o que é o Censo da Educação Superior. Depois, vamos mostrar como montar as bases de dados. E, concluindo, vamos fazer um pequeno exercício de visualização de dados.
Ah, e eu vou ser muito breve neste post, por motivos de: tenho que escrever um projeto de pesquisa (:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que a PNAD Contínua 2016 diz sobre desigualdade e pobreza nos estados?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</guid>
      <description>Atualização (21/12/2019): refiz todas as análises usando a nova definição de renda domiciliar per capita e seu respectivo deflator.
 Na última quarta (29/11), o IBGE finalmente apresentou as estimativas relativas aos rendimentos de todas as fontes, além de disponibilizar os microdados para os cálculos.
Ok, mas o que isso quer dizer? Aguardei ansiosamente1 para saber como as coisas irão funcionar com o fim da PNAD anual e introdução da PNAD Contínua.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CGIg/CNIg e SINCRE: analisando os microdados do OBMigra</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/microdados-obmigra/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/microdados-obmigra/</guid>
      <description>O assunto de hoje são os microdados do OBMigra. Mas, antes disso, vamos apresentar um pouco do contexto institucional.
OBMigra O Observatório das migrações internacionais (OBMigra) é fruto de um convênio estabelecido entre o Ministério do Trabalho (MTb), Conselho Nacional de Imigração (CNIg) e Universidade de Brasília (UnB). Sua finalidade é ampliar o conhecimento a respeito dos fluxos migratórios internacionais no Brasil, através de estudos e análises empíricas, e fornecer subsídios para a formulação de estratégias de política pública.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analisando RAIS e CAGED com R</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/rais-caged-r/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/rais-caged-r/</guid>
      <description>Dando sequência ao post anterior, vamos analisar outra base de dados. Ou outras bases de dados?
Dessa vez, falaremos dos microdados do RAIS e CAGED. Vamos?
Bases do Ministério do Trabalho O Ministério do Trabalho (MTb) permite que o usuário acesse os microdados de duas bases muito interessantes: RAIS e CAGED. Bom, além de serem mais dois elementos na “sopa de letrinhas” de microdados brasileiros, o que são exatamente esses dados?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analisando a amostra do Cadastro Único com R</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/amostra-cadunico-r/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/amostra-cadunico-r/</guid>
      <description>Atualização (18/08/2018): atualizei o procedimento e os resultados para coincidir com as novas bases disponibilizadas no site.
 Você sabe o que é o Cadastro Único? Sabe que uma amostra dos microdados está disponível? Sabe que dá pra analisar no R?
Não? Até uns dias atrás, eu também não.
Se você tem interesse nessa base de dados, vamos lá!
Caso contrário, assista esse vídeo do MDS. Se, ainda assim, você não estiver interessado, bom… tem um presente no fim do post.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapeando crianças sem registro civil</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/birth-registration-map/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/birth-registration-map/</guid>
      <description>Esse post é um pequeno follow-up da discussão sobre mapas de densidade de pontos, mas com um pouco mais de diretos da infância e adolescência. Vamos analisar como se distribuem espacialmente as crianças com e sem registro de nascimento, usando dados dos agregados de setores censitários do Censo 2010.
Dessa vez, vamos focar em 4 capitais: Belém, Manaus , Fortaleza e São Luís.
Sem mais conversa, prossigamos.
Belém  Manaus  Fortaleza  São Luís  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Composição de cor/raça de algumas cidades brasileiras usando mapas de densidades de pontos</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/ethnic-composition-brazilian-cities/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/ethnic-composition-brazilian-cities/</guid>
      <description>Você pode encontrar o código para as imagens deste post aqui.
 Há algum tempo, eu encontrei este post, mostrando como as etnias se distribuem em Londres. Achei muito interessante, já que ele revela padrões sobre como as comunidades se organizam e como a deseigualdade se expressa através da localização dos domicílios.
Nossa tarefa de hoje é aplicar a mesma técnica no Brasil. Aqui está a nossa lista de cidades: São Paulo, Rio de Janeiro, Brasília, Recife, Salvador, e minha terra natal Manaus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ENEM e desigualdade na educação: uma análise dos dados de 2015</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
      <description>Há alguns dias atrás, rolou o ENEM desse ano. E daí veio a ideia para este post: analisar a desigualdade na educação entre os jovens do Ensino Médio a partir das pontuações dos candidatos. Usando R, como sempre.
Vou tentar manter as complicações matemáticas fora da questão e focar na aplicação da técnica para entender o contexto da desigualdade educacional. Assim, pretendo trazer gente de outras áreas, como pedagogos e sociólogos, que podem se beneficiar de mais uma ferramenta para analisar o problema, além de contribuir com novas perspectivas para “aqueles que só pensam com números”1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/research/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/research/</guid>
      <description>Research       code{white-space: pre;} pre:not([class]) { background-color: white; }  if (window.hljs) { hljs.configure({languages: []}); hljs.initHighlightingOnLoad(); if (document.readyState &amp;&amp; document.readyState === &#34;complete&#34;) { window.setTimeout(function() { hljs.initHighlighting(); }, 0); } }  h1 { font-size: 34px; } h1.title { font-size: 38px; } h2 { font-size: 30px; } h3 { font-size: 24px; } h4 { font-size: 18px; } h5 { font-size: 16px; } h6 { font-size: 12px; } .</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>