<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Desigualdade on Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/tags/desigualdade/</link>
    <description>Recent content in Desigualdade on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/tags/desigualdade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Minicurso no Encontro da ABEP 2022!</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2022/11/minicurso-abep-2022/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2022/11/minicurso-abep-2022/</guid>
      <description>Na próxima segunda-feira (07/11/2022), vou ministrar o minicurso “Medindo Desigualdade e Pobreza com a PNAD Contínua” no XXII Encontro Nacional de Estudos Populacionais (ENEP), promovido pela Associação Brasileira de Estudos Populacionais (ABEP); mais informações sobre este e outros minicursos podem ser encontrados neste link.
Este ano, o curso é uma versão mais curta daquele que ministrei em 2021 para o IESP, com algumas novidades. Também estou trabalhando em uma nova versão para 2023, com algumas aulas a mais.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desigualdade e polarização</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/polarizacao-desigualdade/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/polarizacao-desigualdade/</guid>
      <description>Há algum tempo atrás, vi uma discussão bem interessante sobre desigualdade e a Grazielle David do podcast É da sua conta! levantou o tema da polarização de renda. Eu já tinha lido um pouco a respeito e tinha até começado a escrever uma apresentação sobre o tema, mas não tinha calculado nada de fato. Deixei anotado para o futuro.
O momento chegou. Neste post, vou tentar explicar um pouco do que é polarização e como essa abordagem se diferencia da desigualdade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Juros, taxas de crescimento e aproximações</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/taylor-maclaurin-taxa/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/taylor-maclaurin-taxa/</guid>
      <description>Esse post vai fugir um pouco do usual. Não vamos fazer análise de dados, nem escrever código. Vamos ter algumas equações e gráficos, mas nada muito complicado. Vamos tentar responder duas perguntas:
Tenho uma série de crescimento do PIB nos trimestres de um ano. O crescimento acumulado no período é igual à soma das taxas de crescimento?
Tenho valores de inflação e taxa de juros nominal. A taxa de juros real é igual à taxa de juros nominal menos a inflação?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desigualdade ou pobreza?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/08/desigualdade-pobreza-log/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/08/desigualdade-pobreza-log/</guid>
      <description>Pesquisando no repositório das piores ideias da humanidade1, não é raro encontrar a seguinte frase:
“A pobreza importa. A desigualdade, não.”
Aparentemente, tem gente que acredita nisso. Vou mostrar o quanto isso é estúpido.
Considere a sociedade A, cuja renda média é $500.10 e o índice de Gini é 0.400. Vejamos a distribuição cumulativa.
Agora considere a Sociedade B, produzida a partir de \(n\) transferências regressivas para o indivíduo mais rico de modo que os demais indivíduos não-pobres estejam quase na linha de pobreza.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PNAD Contínua 2017: extrema pobreza na infância e desigualdade</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</guid>
      <description>Atualização (21/12/2019): refiz todas as análises usando a nova definição de renda domiciliar per capita e seu respectivo deflator.
Interrompendo o meu hiato de alguns meses, resolvi voltar com uma comparação os dados de renda das PNADCs anuais 2016-2017. No entanto, vamos falar um pouco da desigualdade em geral e, então, partir para uma questão mais específica: pobreza na infância1.
Mas, antes de tudo, um aviso:
Todos as estimativas a seguir foram feitas por mim.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que a PNAD Contínua 2016 diz sobre desigualdade e pobreza nos estados?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</guid>
      <description>Atualização (21/12/2019): refiz todas as análises usando a nova definição de renda domiciliar per capita e seu respectivo deflator.
Na última quarta (29/11), o IBGE finalmente apresentou as estimativas relativas aos rendimentos de todas as fontes, além de disponibilizar os microdados para os cálculos.
Ok, mas o que isso quer dizer? Aguardei ansiosamente1 para saber como as coisas irão funcionar com o fim da PNAD anual e introdução da PNAD Contínua.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapeando crianças sem registro civil</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/birth-registration-map/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/birth-registration-map/</guid>
      <description> Esse post é um pequeno follow-up da discussão sobre mapas de densidade de pontos, mas com um pouco mais de diretos da infância e adolescência. Vamos analisar como se distribuem espacialmente as crianças com e sem registro de nascimento, usando dados dos agregados de setores censitários do Censo 2010.
Dessa vez, vamos focar em 4 capitais: Belém, Manaus , Fortaleza e São Luís.
Sem mais conversa, prossigamos.
Belém Manaus Fortaleza São Luís </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Composição de cor/raça de algumas cidades brasileiras usando mapas de densidades de pontos</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/ethnic-composition-brazilian-cities/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/ethnic-composition-brazilian-cities/</guid>
      <description>Você pode encontrar o código para as imagens deste post aqui.
Há algum tempo, eu encontrei este post, mostrando como as etnias se distribuem em Londres. Achei muito interessante, já que ele revela padrões sobre como as comunidades se organizam e como a deseigualdade se expressa através da localização dos domicílios.
Nossa tarefa de hoje é aplicar a mesma técnica no Brasil. Aqui está a nossa lista de cidades: São Paulo, Rio de Janeiro, Brasília, Recife, Salvador, e minha terra natal Manaus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ENEM e desigualdade na educação: uma análise dos dados de 2015</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
      <description>Há alguns dias atrás, rolou o ENEM desse ano. E daí veio a ideia para este post: analisar a desigualdade na educação entre os jovens do Ensino Médio a partir das pontuações dos candidatos. Usando R, como sempre.
Vou tentar manter as complicações matemáticas fora da questão e focar na aplicação da técnica para entender o contexto da desigualdade educacional. Assim, pretendo trazer gente de outras áreas, como pedagogos e sociólogos, que podem se beneficiar de mais uma ferramenta para analisar o problema, além de contribuir com novas perspectivas para “aqueles que só pensam com números”1.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
