<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rstats on Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/tags/rstats/</link>
    <description>Recent content in Rstats on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/tags/rstats/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>(Algumas) Estatísticas sobre fome no Brasil (2017-2018)</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2021/01/fome-pof-2017-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2021/01/fome-pof-2017-2018/</guid>
      <description>A última Pesquisa de Orçamentos Familliares (POF), realizada em 2017-2018, traz informaçõs muito interessantes sobre consumo e condição de vida das pessoas. Um dos temas mais interessantes que foram investigados são as condições de vida dos domicílios. Neste questionário, podem ser encontradas diversas perguntas, incluindo: percepções sobre o fornecimento de energia de elétrica; violência ou vandalismo na área de residência; presença de insetos, ratos, etc.; se há problemas em estar localizado perto de rio, baía, lago, açude ou represa poluídos; entre outras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Índice de Gini e transferências sociais federais</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/diferenca-gini/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/diferenca-gini/</guid>
      <description>Em julho, pensei em estudar uma técnica de decomposição de medidas de desigualdade/pobreza. Procurando as bases de dados, encontrei a a Pesquisa de Orçamentos Familiares (POF) 2017-2018, que tem muita informação interessante. Mas, com 30 dias para escrever um artigo, não achei que teria tempo para entender bem a pesquisa e produzir estimativas adequadas.
Tirei alguns dias para ler a documentação e comecei a fazer algumas tentativas de análise. Uma pergunta bem interessante que a POF permite analisar é: quanto seria a desigualdade de renda se retirássemos as rendas transferidas pelos programas sociais federais?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desigualdade e polarização</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/polarizacao-desigualdade/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/polarizacao-desigualdade/</guid>
      <description>Há algum tempo atrás, vi uma discussão bem interessante sobre desigualdade e a Grazielle David do podcast É da sua conta! levantou o tema da polarização de renda. Eu já tinha lido um pouco a respeito e tinha até começado a escrever uma apresentação sobre o tema, mas não tinha calculado nada de fato. Deixei anotado para o futuro.
O momento chegou. Neste post, vou tentar explicar um pouco do que é polarização e como essa abordagem se diferencia da desigualdade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pigou-Dalton, Hammond e desigualdade em estados de saúde</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/06/hammond-srhs/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/06/hammond-srhs/</guid>
      <description>O princípio de Pigou-Dalton é uma das ideias mais fundamentais na mensuração de desigualdade em variáveis cardinais. Basicamente, quando determinada quantidade de renda é transferida de alguém pobre para alguém rico (i.e., uma transferência regressiva), a desigualdade aumenta.
Algumas medidas de desigualdade atendem o princípio de Pigou-Dalton apenas em alguns conjuntos da distribuição de renda: por exemplo, a razão entre as rendas dos 10% mais ricos sobre os 50% mais pobres – i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos epidemiológicos, amostragem e cadeias de Markov</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/sir-markov/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/sir-markov/</guid>
      <description>É notório que há uma grande subnotificação de casos da COVID-19. Como se pode imaginar, testar as pessoas na porta do hospital enviesaria as amostras. Então, como fazer testagem em massa? Uma estratégia possível seria usar uma amostra aleatória. Usando uma ideia antiga desenvolvida pelo economista estatístico Robert Dorfman (Dorfman, 1943), é possível reduzir os custos da testagem. Por exemplo, em vez de testar imediatamente todas as pessoas de um domicílio, testamos o conjunto de pessoas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PNAD Contínua 2017: extrema pobreza na infância e desigualdade</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</guid>
      <description>Atualização (21/12/2019): refiz todas as análises usando a nova definição de renda domiciliar per capita e seu respectivo deflator.
 Interrompendo o meu hiato de alguns meses, resolvi voltar com uma comparação os dados de renda das PNADCs anuais 2016-2017. No entanto, vamos falar um pouco da desigualdade em geral e, então, partir para uma questão mais específica: pobreza na infância1.
Mas, antes de tudo, um aviso:
Todos as estimativas a seguir foram feitas por mim.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Censo da Educação Superior: gênero e cursos em 2016</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/analise-censo-superior-genero-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/analise-censo-superior-genero-2016/</guid>
      <description>Encerrando1 as análises usando bases de dados públicas, vamos focar no ensino superior.
Inicialmente, vamos explicar o que é o Censo da Educação Superior. Depois, vamos mostrar como montar as bases de dados. E, concluindo, vamos fazer um pequeno exercício de visualização de dados.
Ah, e eu vou ser muito breve neste post, por motivos de: tenho que escrever um projeto de pesquisa (:
Censo da Educação Superior O Censo da Educação Superior é conduzido anualmente pelo Inep.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que a PNAD Contínua 2016 diz sobre desigualdade e pobreza nos estados?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</guid>
      <description>Atualização (21/12/2019): refiz todas as análises usando a nova definição de renda domiciliar per capita e seu respectivo deflator.
 Na última quarta (29/11), o IBGE finalmente apresentou as estimativas relativas aos rendimentos de todas as fontes, além de disponibilizar os microdados para os cálculos.
Ok, mas o que isso quer dizer? Aguardei ansiosamente1 para saber como as coisas irão funcionar com o fim da PNAD anual e introdução da PNAD Contínua.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ENEM e desigualdade na educação: uma análise dos dados de 2015</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
      <description>Há alguns dias atrás, rolou o ENEM desse ano. E daí veio a ideia para este post: analisar a desigualdade na educação entre os jovens do Ensino Médio a partir das pontuações dos candidatos. Usando R, como sempre.
Vou tentar manter as complicações matemáticas fora da questão e focar na aplicação da técnica para entender o contexto da desigualdade educacional. Assim, pretendo trazer gente de outras áreas, como pedagogos e sociólogos, que podem se beneficiar de mais uma ferramenta para analisar o problema, além de contribuir com novas perspectivas para “aqueles que só pensam com números”1.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>