<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Teoria on Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/categories/teoria/</link>
    <description>Recent content in Teoria on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sun, 22 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/categories/teoria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Mentiras, mentiras cabeludas e &#34;big data&#34;</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/meng2018/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/meng2018/</guid>
      <description>Eu queria fechar esse ano com um problema que andei lendo a respeito no passado recente: inferência descritiva com amostras não-probabilísticas. Alguns dos textos mais interessantes são Smith (1983), Meng (2014), Elliott e Valliant (2017) e Meng (2018). Vamos focar neste último. Ele tenta responder uma pergunta muito simples:1
 O que é melhor: uma amostra probabilística de 5% da população ou uma amostra não-probabilística de 80% da população?
 Esta pergunta é crucial e a resposta é importante para pensar sobre os cuidados no uso de registros administrativos e questionar o uso inadequado de big data.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sopas, universos paralelos e modelos de superpopulação</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/superpopulacao/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/superpopulacao/</guid>
      <description>Tive a oportunidade de estudar amostragem e análise de dados amostrais na ENCE com excelentes professores1 esse ano. E foi incrível! Tentei aproveitar da melhor maneira possível. Entre algumas ideias exploradas, existem os modelos de superpopulação, que desempenham um papel fundamental na análise de dados amostrais. É uma ideia tão interessante que resolvi escrever um post sobre isso, mas com uma restrição: ser didático e, se possível, interessante para um público mais amplo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por que é tão difícil calcular variância com amostras complexas?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/varianca-adac/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/varianca-adac/</guid>
      <description>Já faz algum tempo que passei por essa situação mas acho que vale a pena pensar a respeito.
Em um fórum de R, uma pessoa pergunta onde está a função pra calcular um determinado número com a PNAD. Eu vou dou uma olhada e vejo que, de fato, a função não existe. Explico para a pessoa que a função não existe porque ninguém escreveu ainda. E me responde: alguém pode fazer isso aí rapidinho?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>