<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Teoria on Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/categories/teoria/</link>
    <description>Recent content in Teoria on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Fri, 19 Jul 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/categories/teoria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre a interpretação do intervalo de confiança na inferência frequentista</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2024/07/ic-freq/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2024/07/ic-freq/</guid>
      <description>Na semana passada, eu fui perguntar do professor Gustavo sobre uns cálculos relacionados a um modelo que estou tentando ajustar. Acabei ficando para a aula do primeiro semestre do mestrado/doutorado.
A aula era sobre intervalos de confiança. E um dos pontos principais deste assunto é a interpretação do intervalo de confiança. A interpretação (frequentista) correta é que, sob amostragem repetida, 95% dos intervalos de confiança cobrem o parâmetro populacional. Ou seja: não é uma afirmação sobre o intervalo em si, mas sobre o método de construção do intervalo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amostragem por Cotas</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2022/04/amostragem-cotas/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2022/04/amostragem-cotas/</guid>
      <description>Ontem, eu estava vendo stories no Instagram e me deparei com uma aula com as palavras “Amostragem por cotas e pós-estratificação”. Isso me lembrou de um comentário que fiz na aula de amostragem da semana passada: se você não tem uma amostragem probabilística, sua inferência necessariamente se baseia em um modelo, seja ele sobre o modo como a amostra foi selecionada ou sobre o comportamento da variável na população.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mentiras, mentiras cabeludas e &#34;big data&#34;</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/meng2018/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/meng2018/</guid>
      <description>Atualização (27/05/2020): o professor Pedro Nascimento Silva (ENCE/IBGE) fez uma apresentação sobre o mesmo tópico em 2019 para o Colóquio do IME-USP. O link para slides e vídeo da apresentação podem ser encontrados aqui.
Eu queria fechar esse ano com um problema que andei lendo a respeito no passado recente: inferência descritiva com amostras não-probabilísticas. Alguns dos textos mais interessantes são Smith (1983), Meng (2014), Elliott e Valliant (2017) e Meng (2018).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sopas, universos paralelos e modelos de superpopulação</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/superpopulacao/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/superpopulacao/</guid>
      <description>Tive a oportunidade de estudar amostragem e análise de dados amostrais na ENCE com excelentes professores1 esse ano. E foi incrível! Tentei aproveitar da melhor maneira possível. Entre algumas ideias exploradas, existem os modelos de superpopulação, que desempenham um papel fundamental na análise de dados amostrais. É uma ideia tão interessante que resolvi escrever um post sobre isso, mas com uma restrição: ser didático e, se possível, interessante para um público mais amplo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desigualdade ou pobreza?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/08/desigualdade-pobreza-log/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/08/desigualdade-pobreza-log/</guid>
      <description>Pesquisando no repositório das piores ideias da humanidade1, não é raro encontrar a seguinte frase:
“A pobreza importa. A desigualdade, não.”
Aparentemente, tem gente que acredita nisso. Vou mostrar o quanto isso é estúpido.
Considere a sociedade A, cuja renda média é $500.10 e o índice de Gini é 0.400. Vejamos a distribuição cumulativa.
Agora considere a Sociedade B, produzida a partir de \(n\) transferências regressivas para o indivíduo mais rico de modo que os demais indivíduos não-pobres estejam quase na linha de pobreza.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
