<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Brazil on Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/tags/brazil/</link>
    <description>Recent content in Brazil on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/tags/brazil/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Analisando a amostra do Cadastro Único com R</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/amostra-cadunico-r/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/amostra-cadunico-r/</guid>
      <description>Atualização (04/02/2021): modifiquei o código para 2018 pois os pesos não possuíam o separador decimal e porque o pacote MonetDBLite foi removido do CRAN. Sugiro tomar cuidado com análises sobre 2018.
Você sabe o que é o Cadastro Único? Sabe que uma amostra dos microdados está disponível? Sabe que dá pra analisar no R?
Não? Até uns dias atrás, eu também não.
Se você tem interesse nessa base de dados, vamos lá!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ENEM e desigualdade na educação: uma análise dos dados de 2015</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
      <description>Há alguns dias atrás, rolou o ENEM desse ano. E daí veio a ideia para este post: analisar a desigualdade na educação entre os jovens do Ensino Médio a partir das pontuações dos candidatos. Usando R, como sempre.
Vou tentar manter as complicações matemáticas fora da questão e focar na aplicação da técnica para entender o contexto da desigualdade educacional. Assim, pretendo trazer gente de outras áreas, como pedagogos e sociólogos, que podem se beneficiar de mais uma ferramenta para analisar o problema, além de contribuir com novas perspectivas para “aqueles que só pensam com números”1.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
