<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Amostragem on Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/categories/amostragem/</link>
    <description>Recent content in Amostragem on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/categories/amostragem/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Amostragem por Cotas</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2022/04/amostragem-cotas/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2022/04/amostragem-cotas/</guid>
      <description>Ontem, eu estava vendo stories no Instagram e me deparei com uma aula com as palavras “Amostragem por cotas e pós-estratificação”. Isso me lembrou de um comentário que fiz na aula de amostragem da semana passada: se você não tem uma amostragem probabilística, sua inferência necessariamente se baseia em um modelo, seja ele sobre o modo como a amostra foi selecionada ou sobre o comportamento da variável na população.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mudanças na PNAD Contínua: Raking e Bootstrap</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2021/12/pnadc-raking-bootstrap/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2021/12/pnadc-raking-bootstrap/</guid>
      <description>Atualização (25/05/2022): eu e prof. Pedro Silva (ENCE/IBGE) fizemos uma apresentação no IPEA sobre Método dos Conglomerados Primários e estimação de variância do estimador de calibração usando a PNADC. Os slides estão disponíveis neste link.
Recentemente, a PNAD Contínua passou por duas mudanças:
Mudança de pós-estratificação para raking; Mudança no método de estimação da variância dos estimadores, do Método do Conglomerado Primário para bootstrap. Mas o que isso significa? E como considerar isso na estimação usando o R?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos epidemiológicos, amostragem e cadeias de Markov</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/sir-markov/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/04/sir-markov/</guid>
      <description>É notório que há uma grande subnotificação de casos da COVID-19. Como se pode imaginar, testar as pessoas na porta do hospital enviesaria as amostras. Então, como fazer testagem em massa? Uma estratégia possível seria usar uma amostra aleatória. Usando uma ideia antiga desenvolvida pelo economista estatístico Robert Dorfman (Dorfman, 1943), é possível reduzir os custos da testagem. Por exemplo, em vez de testar imediatamente todas as pessoas de um domicílio, testamos o conjunto de pessoas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mentiras, mentiras cabeludas e &#34;big data&#34;</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/meng2018/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/meng2018/</guid>
      <description>Atualização (27/05/2020): o professor Pedro Nascimento Silva (ENCE/IBGE) fez uma apresentação sobre o mesmo tópico em 2019 para o Colóquio do IME-USP. O link para slides e vídeo da apresentação podem ser encontrados aqui.
Eu queria fechar esse ano com um problema que andei lendo a respeito no passado recente: inferência descritiva com amostras não-probabilísticas. Alguns dos textos mais interessantes são Smith (1983), Meng (2014), Elliott e Valliant (2017) e Meng (2018).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sopas, universos paralelos e modelos de superpopulação</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/superpopulacao/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2019/12/superpopulacao/</guid>
      <description>Tive a oportunidade de estudar amostragem e análise de dados amostrais na ENCE com excelentes professores1 esse ano. E foi incrível! Tentei aproveitar da melhor maneira possível. Entre algumas ideias exploradas, existem os modelos de superpopulação, que desempenham um papel fundamental na análise de dados amostrais. É uma ideia tão interessante que resolvi escrever um post sobre isso, mas com uma restrição: ser didático e, se possível, interessante para um público mais amplo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Temer, desemprego e procura de empregos: entendendo conceitos da PNAD Contínua</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/05/temer-desemprego-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/05/temer-desemprego-2018/</guid>
      <description>Atualização (14/02/2021): Que saudades de passar raiva com o Temer&amp;hellip;
Uma controvérsia relativamente recente foi protagonizada pelo Temer, durante uma palestra na ESPM. Ele teria afirmado que não houve aumento da taxa de desemprego, mas, sim, aumento das pessoas procurando emprego. Antes da divulgação dos dados da PNADC do 1º trimestre de 2018, tive uma conversa com um professor a respeito de até onde aquilo faz ou não faz sentido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PNAD Contínua 2017: extrema pobreza na infância e desigualdade</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</guid>
      <description>Atualização (21/12/2019): refiz todas as análises usando a nova definição de renda domiciliar per capita e seu respectivo deflator.
Interrompendo o meu hiato de alguns meses, resolvi voltar com uma comparação os dados de renda das PNADCs anuais 2016-2017. No entanto, vamos falar um pouco da desigualdade em geral e, então, partir para uma questão mais específica: pobreza na infância1.
Mas, antes de tudo, um aviso:
Todos as estimativas a seguir foram feitas por mim.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que a PNAD Contínua 2016 diz sobre desigualdade e pobreza nos estados?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</guid>
      <description>Atualização (21/12/2019): refiz todas as análises usando a nova definição de renda domiciliar per capita e seu respectivo deflator.
Na última quarta (29/11), o IBGE finalmente apresentou as estimativas relativas aos rendimentos de todas as fontes, além de disponibilizar os microdados para os cálculos.
Ok, mas o que isso quer dizer? Aguardei ansiosamente1 para saber como as coisas irão funcionar com o fim da PNAD anual e introdução da PNAD Contínua.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analisando a amostra do Cadastro Único com R</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/amostra-cadunico-r/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/amostra-cadunico-r/</guid>
      <description>Atualização (04/02/2021): modifiquei o código para 2018 pois os pesos não possuíam o separador decimal e porque o pacote MonetDBLite foi removido do CRAN. Sugiro tomar cuidado com análises sobre 2018.
Você sabe o que é o Cadastro Único? Sabe que uma amostra dos microdados está disponível? Sabe que dá pra analisar no R?
Não? Até uns dias atrás, eu também não.
Se você tem interesse nessa base de dados, vamos lá!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
