<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>R on Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/categories/r/</link>
    <description>Recent content in R on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 18 May 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/categories/r/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Temer, desemprego e procura de empregos: entendendo conceitos da PNAD Contínua</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/05/temer-desemprego-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/05/temer-desemprego-2018/</guid>
      <description>Uma controvérsia relativamente recente foi protagonizada pelo Temer, durante uma palestra na ESPM. Ele teria afirmado que não houve aumento da taxa de desemprego, mas, sim, aumento das pessoas procurando emprego. Antes da divulgação dos dados da PNADC do 1º trimestre de 2018, tive uma conversa com um professor a respeito de até onde aquilo faz ou não faz sentido.
Escolhi esperar1 até os microdados saírem…
Pois bem: saíram ontem, dia 17.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qual a relação entre a hora de nascimento e o tipo de parto?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/05/partos-brasil-2016/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/05/partos-brasil-2016/</guid>
      <description>O último post foi corrido, eu sei. Esse vai ser um pouco menos corrido, acho.
Se você quiser pular direto para a análise, clique aqui.
Muita coisa acontecendo por aqui.
Semana passada, fui pro Rio. Serei propositalmente misterioso neste ponto, mas acho que vem coisa por aí.
Na volta para Manaus, fiz uma mini-maratona para visitar amigos em Brasília nas 7 horas de escala. Para quem eu fiquei devendo visita: vou para a Campus Party Brasília no fim de maio!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PNAD Contínua 2017: extrema pobreza na infância e desigualdade</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</guid>
      <description>Atualização (19/05/2018): passei a usar a nova tabela de deflatores, ajustando para preços médios do ano da pesquisa.
Atualização (20/05/2018): fixei os valores a preços médios de 2017.
 Interrompendo o meu hiato de alguns meses, resolvi voltar com uma comparação os dados de renda das PNADCs anuais 2016-2017. No entanto, vamos falar um pouco da desigualdade em geral e, então, partir para uma questão mais específica: pobreza na infância1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Censo da Educação Superior: gênero e cursos em 2016</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/analise-censo-superior-genero-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/analise-censo-superior-genero-2016/</guid>
      <description>Encerrando1 as análises usando bases de dados públicas, vamos focar no ensino superior.
Inicialmente, vamos explicar o que é o Censo da Educação Superior. Depois, vamos mostrar como montar as bases de dados. E, concluindo, vamos fazer um pequeno exercício de visualização de dados.
Ah, e eu vou ser muito breve neste post, por motivos de: tenho que escrever um projeto de pesquisa (:
Censo da Educação Superior O Censo da Educação Superior é conduzido anualmente pelo Inep.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que a PNAD Contínua 2016 diz sobre desigualdade e pobreza nos estados?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</guid>
      <description>Atualização (19/05/2018): corrigi alguns erros no código que afetavam as estimativas das capitais.
Já que os intervalos de confiança das estimativas de capitais não permitiam uma análise mais profunda, resolvi mudar para análise das UFs.
As rendas foram ajustadas para preços médios de 2016.
 Na última quarta (29/11), o IBGE finalmente apresentou as estimativas relativas aos rendimentos de todas as fontes, além de disponibilizar os microdados para os cálculos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CGIg/CNIg e SINCRE: analisando os microdados do OBMigra</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/microdados-obmigra/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/microdados-obmigra/</guid>
      <description>O assunto de hoje são os microdados do OBMigra. Mas, antes disso, vamos apresentar um pouco do contexto institucional.
OBMigra O Observatório das migrações internacionais (OBMigra) é fruto de um convênio estabelecido entre o Ministério do Trabalho (MTb), Conselho Nacional de Imigração (CNIg) e Universidade de Brasília (UnB). Sua finalidade é ampliar o conhecimento a respeito dos fluxos migratórios internacionais no Brasil, através de estudos e análises empíricas, e fornecer subsídios para a formulação de estratégias de política pública.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analisando RAIS e CAGED com R</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/rais-caged-r/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/rais-caged-r/</guid>
      <description>Dando sequência ao post anterior, vamos analisar outra base de dados. Ou outras bases de dados?
Dessa vez, falaremos dos microdados do RAIS e CAGED. Vamos?
Bases do Ministério do Trabalho O Ministério do Trabalho (MTb) permite que o usuário acesse os microdados de duas bases muito interessantes: RAIS e CAGED. Bom, além de serem mais dois elementos na “sopa de letrinhas” de microdados brasileiros, o que são exatamente esses dados?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analisando a amostra do Cadastro Único com R</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/amostra-cadunico-r/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/amostra-cadunico-r/</guid>
      <description>Atualização (18/08/2018): atualizei o procedimento e os resultados para coincidir com as novas bases disponibilizadas no site.
 Você sabe o que é o Cadastro Único? Sabe que uma amostra dos microdados está disponível? Sabe que dá pra analisar no R?
Não? Até uns dias atrás, eu também não.
Se você tem interesse nessa base de dados, vamos lá!
Caso contrário, assista esse vídeo do MDS. Se, ainda assim, você não estiver interessado, bom… tem um presente no fim do post.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapeando crianças sem registro civil</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/birth-registration-map/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/birth-registration-map/</guid>
      <description>Esse post é um pequeno follow-up da discussão sobre mapas de densidade de pontos, mas com um pouco mais de diretos da infância e adolescência. Vamos analisar como se distribuem espacialmente as crianças com e sem registro de nascimento, usando dados dos agregados de setores censitários do Censo 2010.
Dessa vez, vamos focar em 4 capitais: Belém, Manaus , Fortaleza e São Luís.
Sem mais conversa, prossigamos.
Belém  Manaus  Fortaleza  São Luís  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ethnic composition of major Brazilian cities using Dot Density Maps</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/ethnic-composition-brazilian-cities/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/ethnic-composition-brazilian-cities/</guid>
      <description>You can find the R code for this post here.
 Some time ago, I came across this nice post showing how ethnicity is distributed in London. This is very interesting, as it reveals patterns about how communities are organized and how inequality express itself upon housing locations.
Our task today is to apply the same procedure to large Brazilian cities. Here’s our list of municipalities: São Paulo, Rio de Janeiro, Brasília, Recife, Salvador, and home Manaus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ENEM e desigualdade na educação: uma análise dos dados de 2015</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
      <description>Há alguns dias atrás, rolou o ENEM desse ano. E daí veio a ideia para este post: analisar a desigualdade na educação entre os jovens do Ensino Médio a partir das pontuações dos candidatos. Usando R, como sempre.
Vou tentar manter as complicações matemáticas fora da questão e focar na aplicação da técnica para entender o contexto da desigualdade educacional. Assim, pretendo trazer gente de outras áreas, como pedagogos e sociólogos, que podem se beneficiar de mais uma ferramenta para analisar o problema, além de contribuir com novas perspectivas para “aqueles que só pensam com números”1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inequality, Poverty Mapping, Small Area Estimation, and Random Forests: Brazilian municipalities in 2010</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/inequality-poverty-mapping-sae-random-forests-brazil-2010/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/inequality-poverty-mapping-sae-random-forests-brazil-2010/</guid>
      <description>After a (somewhat long) break, I came back for a new post. Yey! This time, we’re not discussing educational stuff, but another big theme: inequality in Brazil. What happens when we combine 2010 Brazilian Census microdata, Small Area Estimation and Random Forests? Interesting, right?
2010 Brazilian Census Well, it’s not really the 2010 Census, but the sample. Maybe this needs further explanation. Every ten years, IBGE1 conducts this enormous survey, collecting information about all Brazilian households.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Out of school children in Brazil: an exercise on data visualization</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/05/out-of-school-children-in-brazil-an-exercise-on-data-visualization/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/05/out-of-school-children-in-brazil-an-exercise-on-data-visualization/</guid>
      <description>PNAD and the importance of household surveys The most common source for Brazilian information about living standards is the PNAD1. Usually, when some institution says something about poverty, inequality, education, housing, etc. in Brazil, they recur to the amazing publications produced by the Brazilian Institute for Geography and Statistics (IBGE).
But that is how it’s usually done. IBGE also produces amazing microdata, available to everyone. Using it, researchers can focus on specific questions regarding any topic investigated in the survey.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>