<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Public Records on Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/categories/public-records/</link>
    <description>Recent content in Public Records on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/categories/public-records/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Censo da Educação Superior: gênero e cursos em 2016</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/analise-censo-superior-genero-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/analise-censo-superior-genero-2016/</guid>
      <description>Encerrando1 as análises usando bases de dados públicas, vamos focar no ensino superior.
Inicialmente, vamos explicar o que é o Censo da Educação Superior. Depois, vamos mostrar como montar as bases de dados. E, concluindo, vamos fazer um pequeno exercício de visualização de dados.
Ah, e eu vou ser muito breve neste post, por motivos de: tenho que escrever um projeto de pesquisa (:
Censo da Educação Superior O Censo da Educação Superior é conduzido anualmente pelo Inep.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CGIg/CNIg e SINCRE: analisando os microdados do OBMigra</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/microdados-obmigra/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/microdados-obmigra/</guid>
      <description>O assunto de hoje são os microdados do OBMigra. Mas, antes disso, vamos apresentar um pouco do contexto institucional.
OBMigra O Observatório das migrações internacionais (OBMigra) é fruto de um convênio estabelecido entre o Ministério do Trabalho (MTb), Conselho Nacional de Imigração (CNIg) e Universidade de Brasília (UnB). Sua finalidade é ampliar o conhecimento a respeito dos fluxos migratórios internacionais no Brasil, através de estudos e análises empíricas, e fornecer subsídios para a formulação de estratégias de política pública.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analisando RAIS e CAGED com R</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/rais-caged-r/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/rais-caged-r/</guid>
      <description>Dando sequência ao post anterior, vamos analisar outra base de dados. Ou outras bases de dados?
Dessa vez, falaremos dos microdados do RAIS e CAGED. Vamos?
Bases do Ministério do Trabalho O Ministério do Trabalho (MTb) permite que o usuário acesse os microdados de duas bases muito interessantes: RAIS e CAGED. Bom, além de serem mais dois elementos na “sopa de letrinhas” de microdados brasileiros, o que são exatamente esses dados?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ENEM e desigualdade na educação: uma análise dos dados de 2015</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
      <description>Há alguns dias atrás, rolou o ENEM desse ano. E daí veio a ideia para este post: analisar a desigualdade na educação entre os jovens do Ensino Médio a partir das pontuações dos candidatos. Usando R, como sempre.
Vou tentar manter as complicações matemáticas fora da questão e focar na aplicação da técnica para entender o contexto da desigualdade educacional. Assim, pretendo trazer gente de outras áreas, como pedagogos e sociólogos, que podem se beneficiar de mais uma ferramenta para analisar o problema, além de contribuir com novas perspectivas para “aqueles que só pensam com números”1.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>