<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Desigualdade on Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/categories/desigualdade/</link>
    <description>Recent content in Desigualdade on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/categories/desigualdade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Índice de Gini e transferências sociais federais</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/diferenca-gini/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/diferenca-gini/</guid>
      <description>Em julho, pensei em estudar uma técnica de decomposição de medidas de desigualdade/pobreza. Procurando as bases de dados, encontrei a a Pesquisa de Orçamentos Familiares (POF) 2017-2018, que tem muita informação interessante. Mas, com 30 dias para escrever um artigo, não achei que teria tempo para entender bem a pesquisa e produzir estimativas adequadas.
Tirei alguns dias para ler a documentação e comecei a fazer algumas tentativas de análise. Uma pergunta bem interessante que a POF permite analisar é: quanto seria a desigualdade de renda se retirássemos as rendas transferidas pelos programas sociais federais?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desigualdade e polarização</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/polarizacao-desigualdade/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/polarizacao-desigualdade/</guid>
      <description>Há algum tempo atrás, vi uma discussão bem interessante sobre desigualdade e a Grazielle David do podcast É da sua conta! levantou o tema da polarização de renda. Eu já tinha lido um pouco a respeito e tinha até começado a escrever uma apresentação sobre o tema, mas não tinha calculado nada de fato. Deixei anotado para o futuro.
O momento chegou. Neste post, vou tentar explicar um pouco do que é polarização e como essa abordagem se diferencia da desigualdade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pigou-Dalton, Hammond e desigualdade em estados de saúde</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/06/hammond-srhs/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/06/hammond-srhs/</guid>
      <description>O princípio de Pigou-Dalton é uma das ideias mais fundamentais na mensuração de desigualdade em variáveis cardinais. Basicamente, quando determinada quantidade de renda é transferida de alguém pobre para alguém rico (i.e., uma transferência regressiva), a desigualdade aumenta.
Algumas medidas de desigualdade atendem o princípio de Pigou-Dalton apenas em alguns conjuntos da distribuição de renda: por exemplo, a razão entre as rendas dos 10% mais ricos sobre os 50% mais pobres – i.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>