<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Educação on Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/tags/educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
    <description>Recent content in Educação on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/tags/educa%C3%A7%C3%A3o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Estrutura etária e anos de estudo</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/educacao-padronizacao/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2020/08/educacao-padronizacao/</guid>
      <description>Ao estudar algumas características de populações distintas, outras características podem influenciar indiretamente na análise. Por exemplo, ao ver a taxa de mortalidade bruta (TBM) da Itália e comparar com a mesma taxa do Nordeste pode ser que a primeira seja maior que a segunda. Isso singifica que as condições de vida na Itália são piores que no Nordeste? Não. Acontece que, por causa da estrutura etária, essa comparação não é justa: uma população mais velha tende a apresentar TBM mais alta que outra mais jovem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ENEM e desigualdade na educação: uma análise dos dados de 2015</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
      <description>Há alguns dias atrás, rolou o ENEM desse ano. E daí veio a ideia para este post: analisar a desigualdade na educação entre os jovens do Ensino Médio a partir das pontuações dos candidatos. Usando R, como sempre.
Vou tentar manter as complicações matemáticas fora da questão e focar na aplicação da técnica para entender o contexto da desigualdade educacional. Assim, pretendo trazer gente de outras áreas, como pedagogos e sociólogos, que podem se beneficiar de mais uma ferramenta para analisar o problema, além de contribuir com novas perspectivas para “aqueles que só pensam com números”1.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
