<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Inequality on Something Random</title>
    <link>https://guilhermejacob.github.io/tags/inequality/</link>
    <description>Recent content in Inequality on Something Random</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Apr 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://guilhermejacob.github.io/tags/inequality/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>PNAD Contínua 2017: extrema pobreza na infância e desigualdade</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2018/04/desigualdade-pobreza-infancia-2017/</guid>
      <description>Atualização (19/05/2018): passei a usar a nova tabela de deflatores, ajustando para preços médios do ano da pesquisa.
Atualização (20/05/2018): fixei os valores a preços médios de 2017.
 Interrompendo o meu hiato de alguns meses, resolvi voltar com uma comparação os dados de renda das PNADCs anuais 2016-2017. No entanto, vamos falar um pouco da desigualdade em geral e, então, partir para uma questão mais específica: pobreza na infância1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que a PNAD Contínua 2016 diz sobre desigualdade e pobreza nos estados?</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/12/desigualdade-pobreza-estados-2016/</guid>
      <description>Atualização (19/05/2018): corrigi alguns erros no código que afetavam as estimativas das capitais.
Já que os intervalos de confiança das estimativas de capitais não permitiam uma análise mais profunda, resolvi mudar para análise das UFs.
As rendas foram ajustadas para preços médios de 2016.
 Na última quarta (29/11), o IBGE finalmente apresentou as estimativas relativas aos rendimentos de todas as fontes, além de disponibilizar os microdados para os cálculos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ENEM e desigualdade na educação: uma análise dos dados de 2015</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/enem-desigualdade-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
      <description>Há alguns dias atrás, rolou o ENEM desse ano. E daí veio a ideia para este post: analisar a desigualdade na educação entre os jovens do Ensino Médio a partir das pontuações dos candidatos. Usando R, como sempre.
Vou tentar manter as complicações matemáticas fora da questão e focar na aplicação da técnica para entender o contexto da desigualdade educacional. Assim, pretendo trazer gente de outras áreas, como pedagogos e sociólogos, que podem se beneficiar de mais uma ferramenta para analisar o problema, além de contribuir com novas perspectivas para “aqueles que só pensam com números”1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inequality, Poverty Mapping, Small Area Estimation, and Random Forests: Brazilian municipalities in 2010</title>
      <link>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/inequality-poverty-mapping-sae-random-forests-brazil-2010/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guilhermejacob.github.io/2017/11/inequality-poverty-mapping-sae-random-forests-brazil-2010/</guid>
      <description>After a (somewhat long) break, I came back for a new post. Yey! This time, we’re not discussing educational stuff, but another big theme: inequality in Brazil. What happens when we combine 2010 Brazilian Census microdata, Small Area Estimation and Random Forests? Interesting, right?
2010 Brazilian Census Well, it’s not really the 2010 Census, but the sample. Maybe this needs further explanation.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>